\chapter{Hướng tiếp cận} \label{chp:design}

Sau quá trình tìm hiểu nghiên cứu và tổng hợp kiến thức, nhóm quyết định sẽ đi theo định hướng xây dựng mô hình có kiến trúc encoder-decoder đã được nhắc đến ở chương \ref{chp:relatedworks}. Đây là kiến trúc mô hình được ứng dụng phổ biển nhất trong các công trình nghiên cứu hiện tại về lĩnh vực Image Captioning và cũng đem lại kết quả khả quan nhất ~\cite{DBLP:journals/corr/VinyalsTBE14, DBLP:journals/corr/XuBKCCSZB15, 2017arXiv170707998A}. Cụ thể nhóm sẽ hiện thực mô hình với decoder là một mạng LSTM có kết hợp cơ chế attention, và tiến hành so sánh ưu nhược điểm giữa việc sử dụng CNN so với Faster-RCNN làm encoder để trích xuất đặc trưng từ ảnh, từ đó đưa ra giải pháp đề xuất của nhóm để có thể kết hợp thông tin trích xuất được từ cả hai loại đặc trưng ảnh này. 

\section{Mô hình cơ bản}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/encoder-decoder.png}
	\caption{Mô hình Encoder-Decoder}
	\label{encoder-decoder}
\end{figure}

Mô hình phát sinh câu miêu tả cho hình ảnh theo kiến trúc encoder-decoder (hình \ref{encoder-decoder}) sẽ được chia làm hai thành phần: một mô hình (encoder) có nhiệm vụ trích xuất các vector đặc trưng từ bức ảnh và mô hình còn lại (decoder) nhận các vector đặc trưng này và tiến hành sinh câu mô tả phù hợp. Quá trình huấn luyện hai mô hình này có thể diễn ra thành hai giai đoạn riêng biệt độc lập với nhau, với kết quả của mô hình encoder (tập vector đâc trưng) được dùng làm dữ liệu đầu vào để huấn luyện mô hình decoder.

\subsection{Mô hình trích xuất đặc trưng từ ảnh (encoder)}\label{subsec:bottomup}

Để có thể xây dựng được một mô hình có khả năng biểu diễn hình ảnh dưới dạng các đặc trưng có ý nghĩa, giải pháp phổ biến thường được sử dụng là áp dụng các kiến trúc được thiết kế chuyên để giải quyết bài toán nhận diện vật thể trong ảnh. Theo như nhóm đã tìm hiểu và trình bày ở chương \ref{chp:theory}, nhóm lựa chọn tiến hành thử nghiệm và hiện thực hai thiết kế trích xuất đặc trưng ảnh là CNN (cụ thể là kiến trúc ResNet) và Faster-RCNN. Trong khi CNN thực hiện việc trích xuất dựa trên việc chia hình ảnh theo các ô vị trí cố định và lấy vector đặc trưng đại diện cho các ô này, Faster-RCNN có khả năng phát hiện các đối tượng nổi bật trong ảnh và trích xuất chính các vector đặc trưng của các đối tượng này. 

Trong cả 2 hướng tiếp cận, model trích xuất ảnh đều sẽ được huấn luyện trước trên tập dữ liệu dành cho tác vụ gốc mà nó được thiết kế để thực thi, nhằm mục đích cải thiện các trọng số giúp model có khả năng đại diện hình ảnh tốt hơn. Cụ thể mạng ResNet sẽ được huấn luyện trước trên tập dữ liệu ImageNet dành cho tác vụ phân loại ảnh, còn với Faster-RCNN tập dữ liệu Visual Genome dành cho bài toán phát hiện và xác định vị trí vật thể trong ảnh sẽ được sử dụng.

\subsubsection{Sử dụng CNN (Resnet101)}
\begin{figure}[t!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./images/c.png}
	\caption{Trích xuất đặc trưng từ ảnh bằng CNN}
	\label{cnn}
\end{figure}
Cách trích xuất đặc trưng từ ảnh đầu tiên mà nhóm sử dụng là tái sử dụng mô hình CNN để thực hiện việc này, hình \ref{cnn} minh họa cách trích xuất đặc trưng bằng CNN. Trong các thiết kế của mô hình CNN, nhóm lựa chọn Resnet101 để đảm nhiệm việc trích xuất đặc trưng.Một tấm ảnh sẽ được đọc lên ở dạng ma trận, sau đó được sử dụng làm đầu vào (input) cho mô hình Resnet101, kết quả trích xuất được sẽ ở dạng một ma trận 10x10x2048. Mô hình Resnet101 này cho phép ta linh động về kích thước đầu vào nên các ảnh không cần phải chuẩn hóa về một kích thước chung trước khi đưa vào mô hình Resnet101, nhưng nó sẽ có dạng của một ma trận 3 chiều, 2 chiều đầu tiên là chiều cao và chiều rộng của hình ảnh, chiều cuối cùng có kích thước là 3 (các kênh của ảnh màu). Ma trận đại diện của tấm ảnh sẽ được đi qua 104 lớp Convolution, chỉ sử dụng 1 lần max pooling sau khi qua lớp Convolution đầu tiên, kích thước của ma trận sẽ được thu nhỏ một cách tự nhiên thông qua việc không sử dụng paddig trong một số lớp Convolution một cách hợp lý. Sau khi trải qua 104 lớp Convolution thì ma trận thu được sẽ phải điều chỉnh lại kích thước về 10x10x2048 để làm đầu vào cho mô hình decoder.

Mô hình Resnet101 được thiết kế hầu hết sử dụng kernel có kích thước 3x3 và 1x1 cho các lớp Convolution, các lớp Convolution được xếp chồng lên nhau một cách hợp lí. Đồng thời, trong thiết kế còn có thêm phần residual trong mỗi khối (block) giúp giữ cho đạo hàm trong quá trình lan truyền ngược không bị triệt tiêu, từ đó giúp chúng ta có thể thiết kế mô hình có nhiều lớp hơn, tăng cường khả năng học của mô hình. Resnet101 được chia thành 4 phần chồng lên nhau, mỗi phần sẽ có một lượng các khối (block) khác nhau và các khối trong mỗi phần cũng được đặt chồng lên nhau, ở phần đầu tiên sẽ có 3 khối, phần thứ hai có 4 khối, phần thứ 3 có 23 khối và phần cuối cùng có 3 khối. Trong mỗi phần khác nhau của Resnet101, ngoài việc số lượng khối khác nhau thì còn khác nhau ở số lượng các filter trong mỗi lớp, các khối trong toàn bộ Resnet101 đều có thiết kế giống nhau, sử dụng thiết kế thắc cổ chai (Bottleneck). Trong thiết kế này, mỗi khối sẽ có 3 lớp Convolution xếp chồng lên nhau, trong đó lớp Convolution có kernel 3x3 sẽ được đặt giữa 2 lớp Convolution có kernel 1x1. Lớp Convolution có kernel 1x1 và lớp Convolution có kernel 3x3 sẽ có cùng số lượng filter, nhưng lớp Convolution cuối cùng của mỗi khối sẽ có số lượng filter gấp bốn lần số lượng filter trong hai lớp Convolution đầu tiên. Số lượng filter của lớp Convolution đầu tiên của mỗi khối sẽ tùy thuộc vào khối đó thuộc phần nào, nếu thuộc phần 1 sẽ có 64 filter và phần ở sau sẽ gấp đôi số filter của phần trước đó. Nhóm quyết định sử dụng mô hình Resnet101 vì mô hình này cho kết quả khá tốt, trong bài toán phân loại thì mô hình này cũng cho kết quả chính xác cao. Vì vậy, chất lượng đặc trưng được trích xuất từ mô hình này sẽ khá tốt.

\subsubsection{Sử dụng Faster-RCNN}
\begin{figure}[t!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./images/faster.png}
	\caption{Trích xuất đặc trưng từ ảnh bằng Faster RCNN}
	\label{faster-rcnn}
\end{figure}

Cách trích xuất đặc trưng thứ hai mà nhóm sử dụng là dùng mô hình Faster-RCNN để trích xuất đặc trưng, hình \ref{faster-rcnn} minh họa cách hoạt động của mô hình này để trích xuất đặc trưng. Cũng giống như mô hình Resnet101, mô hình không yêu cầu cố định kích thước của ảnh đầu vào, tạo sự linh hoạt trong việc sử dụng. Mô hình Faster-RCNN mà nhóm sử dụng cũng có sự kết hợp của mô hình Resnet101 bên trong. Đầu tiên, ma trận của ảnh đầu vào sẽ đi qua 94 lớp Convolution đầu của mô hình Resnet101 để thu được feature map của hình ảnh. Đến đây, chúng ta cần xác định trên feature map này những vùng nào sẽ chứa đối tượng trên ảnh gốc ban đầu. Để giải quyết việc này, chúng ta sẽ đưa feature map này đi vào một Region Proposal Network (RPN) để thu được các vùng của đối tượng trên ảnh gốc. Từ đó, chúng ta sẽ xác định được các vùng chứa đối tượng trên feature map, sau đó tiến hành đồng nhất kích thước cho các vùng chứa đối tượng này. Tiếp tục, các vùng chứa đối tượng này sẽ đi qua 10 lớp Convolution (giống với 10 lớp Convolution cuối của Resnet101), sau đó được pooling ở chế độ global sau đó ma trận được duỗi thẳng thành vector có độ dài 2048. Mỗi đối tượng trong ảnh sẽ được biến đổi thành một vector có độ dài 2048 như vậy, sau đó sẽ chọn 36 vector có độ tin cậy cao nhất, khi hình ảnh không đủ 36 đối tượng thì sẽ sao chép đối tượng trong ảnh để đủ 36 vector. Cuối cùng ta có được ma trận 36x2048 để làm input cho mô hình decoder.

Mạng RPN thực chất chỉ là một Convolutional Network, mục tiêu của sự ra đời RPN là để giúp tăng tốc độ xử lý cho Faster-RCNN. Đây là một sự cải tiến đáng kể từ phiên bản tiền nhiệm là Fast-RCNN, một cách nhận định khác, Faster-RCNN chính là sự kết hợp của Fast-RCNN và RPN. Ở mô hình Fast-RCNN sử dụng giải thuật selective search trên feature map cho hiệu quả không cao về mặt thời gian thực thi. Thay vào đó, Faster-RCNN thay cách dùng selective search bằng một mạng RPN và nó cho kết quả xử lý nhanh hơn một cách đáng kể. Nhóm quyết định sử dụng mô hình Faster-RCNN chính vì nó cho tốc độ xử lý ảnh để trích xuất đặc trưng khá nhanh đồng thời mức độ chính xác cũng khá cao, việc này giúp cho đặc trưng thu được có chất lượng tốt, nội dung của bức ảnh được mã hóa tốt, là tiền đề cho việc sinh câu mô tả có chất lượng cao.


\subsection{Mô hình sinh câu mô tả ảnh (decoder)}\label{subsec:topdown}

Ở giai đoạn sinh câu mô tả ảnh từ đặc trưng có được, mô hình sinh câu mô tả được sử dụng là mạng LSTM ~\cite{Hochreiter:1997:LSM:1246443.1246450} đã được nhắc đến ở mục \ref{sssec:lstm}. Việc sử dụng LSTM cho phép mô hình sinh ra kết quả đầu ra dạng chuỗi (câu mô tả hình ảnh) bằng cách sinh lần lượt từng chữ dựa trên những thông tin được cung cấp từ vector ngữ cảnh, trạng thái ẩn (hidden state) của bước trước đó cũng như những chữ đã được sinh ra. Ở mỗi bước mạng LSTM sẽ dùng hàm softmax để trả về một phân phối xác suất trên bộ từ điển để từ đó chọn ra chữ tiếp theo $w_{t}$.

\begin{equation}
w_{t}\sim \rm{softmax}\left(s_{t} \right)
\label{eq:dist}
\end{equation}

Việc huấn luyện mô hình sẽ được thực hiện bằng cách cho các tham số $\theta$ của nó học trên tập dữ liệu được dán nhãn ground truth, cụ thể ở đây là các câu mô tả hình ảnh tạo thành từ chuỗi các chữ $(w^*_{1},\dots, w^*_{T})$. Từ nhãn ground truth và kết quả đầu ra của mô hình ta tính được cross entropy loss và đặt mục tiêu tối ưu loss này để kết quả mô hình sinh ra gần với ground truth hơn. 

\vspace{-0.12in}
\begin{equation}
L(\theta)=-\sum_{t=1}^{T} \log (p_{\theta}(w^*_{t}|w^*_{1},\dots w^*_{t-1})),
\label{eq:xent}
\end{equation}
với $p_{\theta}(w_t|w_1,\dots w_{t-1})$ được cung cấp từ công thức \ref{eq:dist}.\\

Bên cạnh đó, nhận thấy kết quả vượt trội thu được từ các công trình nghiên cứu cũng như sự gần gũi với cách con người tiếp cận vấn đề của việc sử dụng cơ chế attention, nhóm quyết định sẽ tiến hành kết hợp hiện thực cơ chế này lên mạng LSTM dùng để sinh câu mô tả. Cụ thể cơ chế mà nhóm lựa chọn hiện thực là cơ chế \textquotedblleft soft\textquotedblright\ attention, vì tính đơn giản trong huấn luyện so với cơ chế \textquotedblleft hard\textquotedblright\ attention mà vẫn giữ được tính hiệu quả của mô hình. 

Như đã được đề cập ở mục \ref{subsec:softvshard}, ở mỗi bước sinh câu, từ tập các vector đặc trưng $V$ được trích xuất từ encoder, cơ chế attention sẽ cho phép sinh ra được các trọng số thể hiện được tầm quan trọng của các vector đặc trưng này, từ đó sinh ra được vector ngữ cảnh $\hat{\bz}_t$ giúp mô hình biết được cần chú ý vào phần nào của bức ảnh, từ đó đưa ra quyết định sinh câu chuẩn xác hơn. Kiến trúc tổng thể của mô hình được minh hoạ ở hình \ref{attention}.
\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/attention.png}
	\caption{Mô hình decoder cơ bản kết hợp với cơ chế attention}
	\label{attention}
\end{figure}

\subsection{Nhận xét}\label{subsec:commentbasic}

Tuỳ vào việc lựa chọn mạng CNN hay Faster-RCNN để dùng làm mô hình trích xuất đặc trưng từ ảnh mà thông tin thu được sẽ khác nhau, trong khi CNN cho các đặc trưng chú trọng đến vị trí trong bức ảnh thì Faster-RCNN trích xuất được những đối tượng nổi bật của bức ảnh đó, và khi lựa chọn một mô hình trích xuất thì ta sẽ không có tận dụng được các thông tin có giá trị được cung cấp từ mô hình còn lại. Bên cạnh đó mạng LSTM để sinh câu mô tả vẫn có kiến trúc đơn giản và có thể được cải tiến hơn.

\section{Mô hình đề xuất}

Dựa trên mô hình cơ bản xây dựng được, nhóm nhận thấy được hạn chế của việc phải lựa chọn một trong hai loại đặc trưng được trích xuất từ CNN hoặc Faster-RCNN, từ đó đề xuất ra giải pháp chọn vector đặc trưng để có thể kết hợp thông tin có được từ cả hai mạng này. Đồng thời nhóm cũng nghiên cứu đưa ra những cải tiến cho mạng LSTM sinh câu để đưa ra được những câu có ý nghĩa hơn.

\subsection{Thay đổi mô hình trích xuất đặc trưng từ ảnh}\label{subsec:bottomupnew}

Trong quá trình nghiên cứu tìm giải pháp kết hợp hai loại đặc trưng nói trên, nhóm nhận thấy với mỗi đặc trưng được trích xuất từ Faster-RCNN (tương ứng với một đối tượng mà mạng phát hiện được), mạng cũng đồng thời trả về các giá trị toạ độ khung bao dạng hình chữ nhật (bounding box) của đối tượng này. Như vậy từ các toạ độ được trả về ta có thể tính được tâm $O$ của đối tượng và dựa vào kích thước của ảnh biết được tâm này nằm ở vị trí nào trong bức ảnh. Đồng thời từ mạng CNN, với mỗi vị trí trên ảnh ta có thể trích xuất được vector đặc trưng tương ứng, cho phép ta trích xuất vector đặc trưng đại diện cho vị trí của tâm $O$ này. 

Như vậy với mỗi vector đặc trưng $\bv_{obj}$ đại diện cho đối tượng trong ảnh được trích xuất từ Faster-RCNN, ta có thể tìm được một vector $\bv_{loc}$ tương ứng đại diện cho vị trí của đối tượng này trong ảnh. Và kết quả của encoder sẽ trả về từng cặp các vector được kết hợp theo cách trên, như được minh hoạ ở hình \ref{obj_loc}.
\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/obj_loc.png}
	\caption{Mô hình đề xuất trích xuất đặc trưng từ ảnh}
	\label{obj_loc}
\end{figure}

\subsection{Thay đổi mô hình sinh câu mô tả ảnh}\label{subsec:topdownnew}

Từ cặp vector đặc trưng $\bv_{obj}$ và $\bv_{loc}$ trích xuất được ở giai đoạn encoder, nhóm sẽ tiến hành cải tiến mạng LSTM để có thể kết hợp thông tin có được từ cả hai vector, giúp cho việc sinh câu đem lại kết quả tốt nhất. 

Nhận thấy sự vượt trội về kết qủa đạt được của mạng LSTM hai tầng được đề xuất bởi các tác giả mô hình \emph{Bottom-Up and Top-Down Attention} (hình \ref{fig:bottomup}), nhóm quyết định sẽ sử dụng mô hình này làm nền tảng và tiến hành cải tiến cho phù hợp với những đặc trưng trích xuất được. Sau quá trình thí nghiệm và đánh giá, nhóm đề xuất mô hình sinh câu như ở hình \ref{lstm-new}.
\begin{figure}[t!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./images/lstm_new.png}
	\caption{Mô hình đề xuất sinh câu mô tả}
	\label{lstm-new}
\end{figure}

Mô hình decoder của nhóm sẽ bao gồm hai tầng LSTM, với tầng dưới (L1) có nhiệm vụ tổng hợp thông tin có được từ các bước trước đó, bao gồm trạng thái ẩn của tầng LSTM trên (L2), nối với vector $\bar{\bv}$ được mean-pooled từ tập các vector đặc trưng $V$ và word embedding $w_t$ của chữ được sinh ra trước đó:
%
\begin{align}
\bx_t^1 &= [\bh_{t-1}^2, \bar{\bv}, w_t]
\end{align}
%
Đầu ra của tầng LSTM L1 này sẽ được sử dụng để giúp cơ chế attention đưa ra quyết định lựa chọn vector đặc trưng. Cặp vector $\bv_{obj}$ và $\bv_{loc}$ được trích xuất có kích thước ban đầu đều là 2048, sau đó mỗi vector sẽ được cho qua một bước embedding là một mạng nơron đơn giản để giảm kích thước. Vector $\bv_{obj}$ sau khi qua embedding sẽ có kích thước 1000 còn vector $\bv_{loc}$ có kích thước 512. Việc embedding này có tác dụng giúp cô đọng thông tin, đồng thời cho mô hình khả năng tự học và điều chỉnh các vector này theo ý muốn. Tập vector $\bv_{obj}$ đã được giảm kích thước sẽ được đưa vào cơ chế attention để gắn trọng số, và mỗi trọng số được gắn cho vector đặc trưng đối tượng $\bv_{obj}$ cũng sẽ được gắn cho vector đặc trưng vị trí $\bv_{loc}$ tương ứng với nó. Kết quả từ hai tập vector được gắn trọng số ta sinh ra được hai vector ngữ cảnh $\hat{\bz}_{obj}$ và $\hat{\bz}_{loc}$:
\begin{align}
\label{eqn:contextobj}
\hat{\bz}_{obj} &= \sum_{i=1}^{K}{\alpha_{obj(i,t)}\bv_{obj(i)}}\\
\label{eqn:contextloc}
\hat{\bz}_{loc} &= \sum_{i=1}^{K}{\alpha_{loc(i,t)}\bv_{loc(i)}}
\end{align}

Hai vector ngữ cảnh được sinh ra này sẽ được nối với nhau và cùng với trạng thái ẩn của LSTM L1 làm đầu vào cho LSTM L2. LSTM L2 sẽ nhận những thông tin được tổng hợp từ tầng L1 cũng như hai vector ngữ cảnh được sinh ra từ cơ chế attention để đưa ra quyết định sinh chữ tiếp theo hợp lý.

%
\begin{align}
\bx_t^2 &= [\hat{\bz}_{obj}, \hat{\bz}_{loc}, \bh_{t}^1]
\end{align}
%

Sau đó hai trạng thái ẩn sinh ra từ hai tầng LSTM (cùng có kích thước 1000) sẽ được cho vào một mạng nơron để tổng hợp thành một vector đầu ra duy nhất có kích thước 1000:

%
\begin{align}
\bh_t &= ANN(\bh_{t}^1, \bh_{t}^2)
\end{align}
%

Cuối cùng trạng thái $\bh_t$ này được đưa vào hàm softmax để sinh ra phân phối trên tập từ điển, tương tự như ở decoder mô hình cơ bản.


\subsection{Nhận xét}\label{subsec:commentnew}

\begin{figure}[t!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./images/img19.jpg}
	\caption{Câu mô tả minh hoạ do mô hình sử dụng các loại đặc trưng khác nhau sinh ra:\\
		\textbf{Loc feature:} a large airplane sitting on the tarmac at an airport.\\
		\textbf{Obj feature:} a group of airplanes parked on the runway at an airport.\\
		\textbf{Obj+Loc feature:} a group of airplanes parked on the tarmac at an airport.
		\label{img:example_commentnew}}
\end{figure}

Khi phân tích một ví dụ minh hoạ ở hình \ref{img:example_commentnew}, nhóm nhận thấy sự khác biệt trong câu mô tả được sinh ra từ các loại đặc trưng. Câu được sinh ra từ mô hình nhận đặc trưng vị trí (trích xuất từ CNN) nhận diện đúng khung cảnh của ảnh là ở thềm chờ của sân bay (tarmac) nhưng lại không phân biệt được chi tiết về đối tượng trong ảnh, cụ thể ở đây là số lượng máy bay. Nếu sử dụng đặc trưng đối tượng từ FasterRCNN, câu sẽ miêu tả được chi tiết về số lượng này nhưng lại bị sai lệch về khung cảnh. Cuối cùng ở cách trích xuất kết hợp cả hai loại đặc trưng mà nhóm đề xuất, mô hình đã kết hợp được cả chi tiết đối tượng ảnh và thông tin về vị trí để đưa ra câu mô tả chính xác nhất.


